\documentclass[twocolumn, 10pt,a 4paper]{article}

\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{color}
\usepackage[left=1.6cm, top=1.5cm, text={18cm, 24.7cm}]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\title{Typograﬁe a publikování -- 1. projekt}
\author{Denys Petrovskyi\\ \href{mailto::xpetro27@fit.vutbr.cz}{xpetro27@fit.vutbr.cz}}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section{Hladká sazba}
Hladká sazba používá jeden stupeň, druh a řez písma. Sází
se na stránku s pevně stanovenou šířkou. Skládá se z od-
stavců. Odstavec končí východovou řádkou. Věty nesmějí
začínat číslicí.
\par Zvýraznění barvou, podtržením, ani změnou písma se
v odstavcích nepoužívá. Hladká sazba je určena především
pro delší texty, jako je beletrie. Porušení konzistence sazby
působí v textu rušivě a unavuje čtenářův zrak.

\section{Smíšená sazba} \label{sec:sazba}
Smíšená sazba má o něco volnější pravidla. Klasická hladká
sazba se doplňuje o další řezy písma pro zvýraznění důle-\\
žitých pojmů. Existuje \uv{pravidlo} :

\begin{quotation}
    Čím více \textbf{druhů}, \textit{řezů}, {\tiny velikostí}, {\color{green} barev} písma\\
    a {\color{blue} \textsc{jiných efektů}} \underline{použijeme}, {\color{red} tím profesionál-\\
    něji} bude {\fontfamily{pzc}\selectfont dokument} vypadat. Čtenář tím bude\\
    \textbf{\Huge vždy nadšen!}
\end{quotation}

\textsc{Tímto pravidlem se \underline{nesmíte nikdy řídit.}} Příliš
časté zvýrazňování textových elementů a změny {\scriptsize velikosti}
písma jsou známkou \textbf{amatérismu autora} a působí \textmd{velmi
rušivě.} Dobře navržený dokument nemá obsahovat více
než 4 řezy či druhy písma. Dobře navržený dokument je
\underline{decentní, ne chaotický.}
\par Důležitým znakem správně vysázeného dokumentu je
konzistence -- například \textbf{tučný řez} písma bude vyhrazen
pouze pro klíčová slova, kurzíva pouze pro doposud ne-\\
známé pojmy a nebude se to míchat. Kurzíva nepůsobí
tak rušivě a používá se častěji. V \LaTeX u ji sázíme raději
příkazem \verb|\emph{text}| než \verb|\textit{text}|.
\par Smíšená sazba se nejčastěji používá pro sazbu vědec-\\
kých článků a technických zpráv. U delších dokumentů
vědeckého či technického charakteru je zvykem vysvětlit
význam různých typů zvýraznění v úvodní kapitole.

\section{Další rady:} \label{sec:rady}

\begin{itemize}

    \item Nadpis nesmí končit dvojtečkou a nesmí obsahovat
    odkazy na obrázky, citace, poznámky pod čarou, \ldots

    \item Nadpisy, číslování a odkazy na číslované elementy
    musí být sázeny příkazy k tomu určenými. Číslo-\\
    vání sekcí tohoto dokumentu je zajištěno příkazem \verb|\section|

    \item Poznámky pod čarou\footnote[1]{Příliš mnoho poznámek pod čarou čtenáře zbytečně rozptyluje.} používejte opravdu střídmě.
    (Šetřete i s textem v závorkách.)

    \item Bezchybným pravopisem a sazbou dáváme najevo
    úctu ke čtenáři. Odbytý text s chybami bude čtenář
    právem považovat za nedůvěryhodný.

    \item Výčet ani obrázek nesmí začínat hned pod nadpisem a nesmí tvořit celou kapitolu.
    
    \item Nepoužívejte velké množství malých obrázků. Zvažte, zda je nelze seskupit.

\end{itemize}

\section{České odlišnosti}
Česká sazba se oproti okolnímu světu v některých aspek-\\tech mírně liší.
Jednou z odlišností je sazba uvozovek.
Uvo-\\zovky se v češtině používají převážně pro zobrazení přímé řeči, zvýraznění přezdívek a ironie.
V češtině se používají uvozovky typu \uv{9966} místo "anglických uvozovek".
Lze je sázet připravenými příkazy nebo při použití UTF-8 kódo-\\vání i přímo.

\par Ve smíšené sazbě se řez uvozovek řídí řezem prvního uvozovaného slova.
Pokud je uvozována celá věta, sází se koncová tečka před uvozovku, pokud se uvozuje slovo nebo část věty, sází se tečka za uvozovku.

\par Druhou odlišností je pravidlo pro sázení konců řádků.
V české sazbě do bloku by řádek neměl končit osamocenou jednopísmennou předložkou nebo spojkou.
Spojkou \uv{a} končit může pouze při sazbě do šířky 25 liter.
Abychom \LaTeX u zabránili v sázení osamocených předložek, spojujeme je s následujícím slovem \emph{nezlomitelnou mezerou.} 
Tu sázíme pomocí znaku \verb|~| (vlnka, tilda).
Pro systematické doplnění vlnek slouží volně šiřitelný program \emph{vlna} 
od pana Olšáka\footnote[2]{Viz \href{http://petr.olsak.net/ftp/olsak/vlna/}{ http://petr.olsak.net/ftp/olsak/vlna/}}, 
který je vhodné si v rámci projektu vyzkoušet.

\par Balíček fontenc slouží ke korektnímu kódovaní znaků s diakritikou, aby bylo možno v textu vyhledávat a kopírovat z něj.

\section{Závěr}
Tento dokument schválně obsahuje několik typografických prohřešků.
Sekce \hyperref[sec:sazba]{2} a \hyperref[sec:rady]{3} obsahují typografické chyby.
V kontextu celého textu je jistě snadno najdete.
Je dobré znát možnosti \LaTeX u, ale je také nutné vědět, kdy je nepoužít.

\end{document}